\section{Булевы функции}
\begin{align*}
&\tilde \alpha = (\alpha_1, \alpha_2, \ldots, \alpha_n) \\
&\tilde \alpha_i \in \{0,1\} = B \\
&n\text{ --- длина набора} \\
&||\tilde \alpha|| = \sum_{i=1}^n\alpha_i\text{ --- вес набора} \\
&(\tilde \alpha) = \sum_{i=1}^n\alpha\cdot 2^{n-i}_i\text{ --- номер набора} \\ \\
& B^n = \{(\alpha_1,\alpha_2,\ldots, \alpha_n) \mid \alpha_i \in B\}\text{ --- Булев куб} \\
&|B^n| = 2^n
\end{align*}

\begin{exa}{Булев куб}
  &B^2 \\
  &|B^2| = 4\\
  &\text{См. Граф \ref{gr:Булев куб}, элементы уровнем выше больше, на одном уровне не сравнимы.}
\end{exa}
\begin{gr}[ptb1;nodes={draw=none}]{Булев куб}
  "11" -> {"01", "10"} -> "00"
\end{gr}

\begin{exa}{Параметры булевой функции}
&\tilde \alpha (1,0,0,1,0) \\
&||\tilde \alpha || = 2 \\
&(\tilde \alpha) = 18
\end{exa}

\textbf{Булева функция, или функция алгебры логики}: $f: B^n \to B$

\subsection{Конкретные булевы функции}
\begin{enumerate}
\item $n = 0$ \\
  $f_1 = 0$ --- константа $0$ \\
  $f_2 = 1$ --- константа $1$
\item $n = 1$ \\
  $f_1(x)$ --- константа ноль \\
  $f_2(x)$ --- тождественная функция \\
  $f_3(x)$ --- конъюнкция \\
  $f_4(x)$ --- константа единица \\
  \begin{myt}{l|l l l l}{Булевы функции одной переменной}
    $x$ & $f_1$ & $f_2$ & $f_3$ & $f_4$ \h
    $0$ & $0$ & $0$ & $1$ & $1$ \\
    $1$ & $0$ & $1$ & $0$ & $1$
  \end{myt}
\item $n = 2$ \\
  $|P_2(n)|=16$ \\
  $f_1(x,y)$ --- константа ноль \\
  $f_{16}(x,y)$ --- константа единица \\ \\
  $f_2(x,y)$ --- стрелка Пирса (NOR, недизъюнкция, $X \downarrow Y$) \\
  $f_{15}(x,y)$ --- дизъюнкция \\ \\
  $f_{3}(x,y)$ --- отрицание обратной импликации, $\lnot (y \to x)$ \\
  $f_{14}(x,y)$ --- обратная импликация, $y \to x$ \\ \\
  $f_{4}(x,y) = \lnot x$ \\
  $f_{13}(x,y) = x$ \\ \\
  $f_{5}(x,y) =$ импликация, $x \to y$ \\
  $f_{12}(x,y) =$ отрицание импликации, $x \to y$ \\ \\
  $f_{6}(x,y) = \lnot y$ \\
  $f_{11}(x,y) = y$ \\ \\
  $f_{7}(x,y) =$ эквиваленция, $x \iff y$ \\
  $f_{10}(x,y) =$ сложение по модулю 2, $x \oplus y$ \\ \\
  $f_{8}(x,y)$ --- штрих Шеффера (NAND, неконъюнкция, $X | Y$) \\
  $f_{9}(x,y)$ --- конъюнкция
  \begin{myt}{l|l| l l l l| l l l l| l l l l| l l l l}{Булевы функции двух переменных}
    $x$ & $y$ & $f_1$ & $f_2$ & $f_3$ & $f_4$ & $f_5$ & $f_6$ & $f_7$ & $f_8$ & $f_9$ & $f_{10}$ & $f_{11}$ & $f_{12}$ & $f_{13}$ & $f_{14}$ & $f_{15}$ & $f_{16}$ \h
    $0$ & $0$ & $0$ & $1$ & $0$ & $1$ & $0$ & $1$ & $0$ & $1$ & $0$ & $1$ & $0$ & $1$ & $0$ & $1$ & $0$ & $1$ \\
    $0$ & $1$ & $0$ & $0$ & $1$ & $1$ & $0$ & $0$ & $1$ & $1$ & $0$ & $0$ & $1$ & $1$ & $0$ & $0$ & $1$ & $1$ \h
    $1$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $1$ & $1$ & $1$ & $1$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $1$ & $1$ & $1$ & $1$ \\
    $1$ & $1$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $1$ & $1$ & $1$ & $1$ & $1$ & $1$ & $1$ & $1$
  \end{myt}
\end{enumerate}

Обозначается булева функция от $n$ аргументов: $P_2(n)$. \par
$|P_2(n)| = 2^{2^n}$

\subsection{Равносильность (эквивалентность) формул}
\begin{align*}
x \cdot ( y \vee z) \\
x \cdot y \vee x \vee z \\
x \cdot ( y \vee z) \equiv x \cdot y \vee x \vee z \\
\end{align*}

Две формулы эквивалентны, если соответствующие им функции равны.
\begin{align*}
U = B \iff f_U = f_B
\end{align*}

\begin{align*}
&dist(\tilde \alpha_n, \tilde \beta_n) = \sum_{i=1}^n|\alpha_i - \beta_i|\text{ --- \textbf{расстояние Хэминга}} \\
&\overline{f(x_1, x_2,\ldots, x_i,\ldots, x_n)},\text{ противоположная функция}.
\end{align*}

\begin{exa}{Расстояние Хэминга}
  \tilde \alpha_n = \{1,0,0,1,1\} \\
  \tilde \beta_n = \{0,1,0,0,1\} \\
  dist(\tilde \alpha_n, \tilde \beta_n) = (|1-0| + |0-1| + |0-0| + |1-0| + |1-1| = 3
\end{exa}

\subsection{Понятие суперпозиции}
\begin{defi}{Суперпозиция булевых функций}
  Суперпозицией булевых функций $f$ и $g_1,g_2,\ldots,g_m$ называют:
\begin{align*}
  &f(x_1,\ldots,x_m) &\in P_2(m) \\
  &g_1(x_1,\ldots,x_m) &\in P_2(m) \\
  &&\vdots\\
  &g_m(x_1,\ldots,x_m) &\in P_2(m) \\
  &h(x_1,\ldots,x_m) &= f(g_1(x_1,\ldots,x_n),\ldots,g_m(x_1,\ldots,x_n))
\end{align*}
\end{defi}

$P_2(n)$ --- множество всех булевых функций от $n$ переменных

\begin{exa}{Суперпозиция булевых функций}
  &(x \& y) \iff (z \to v) \\
  &\iff\text{суперпозиция функций } \& \text{ и } \to
\end{exa}

\begin{exer}{Гаврилов, №1.25}
  & S = \{\lnot, \&, \vee, \oplus, \iff, \to\} \\
  & 1) x \to x \text{ --- не формула} \\
  &\; (x \to x)                        \\
  & 2) x \vee (\lnot y) \text{ --- не формула} \\
  & \; (x \vee (\lnot y)) \\
  & 3) x \oplus (\& y) \text{ --- не формула} \\
  & 4) (x \vee y) \to (x \oplus (\lnot z)) \text{ --- не формула} \\
  & \; ((x \vee y) \to (x \oplus (\lnot z))) \\
  & 5) (x \leftarrow y) \text{ --- не формула} \\
  & 6) (x \&) \lnot x \text{ --- не формула} \\
\end{exer}

\begin{exer}{Гаврилов, №1.10}
  &A = ((X \iff Y) \to ((\lnot Y) \to (X \vee Z))) \\
  &\Phi = \{\lnot,\vee,\iff,\to\} \\
  &\text{Подформулы: } X,Y,Z,(X\iff Y),(\lnot Y), (X \vee Z), \\
  &\;\;((\lnot Y) \to (X \vee Z)), ((X \iff Y) \to ((\lnot Y) \to (X \vee Z))) \\
  &\text{Граф \ref{gr:Гаврилов, №1.10}}
\end{exer}
\begin{gr}[ptb1;nodes={draw=none}]{Гаврилов, №1.10}
  "$\to$1"[as=$\to$] -> {"$\iff$" -> {"X1"[as=X], "Y1"[as=Y]}, "$\to$2"[as=$\to$] -> {"$\lnot$" -> "Y2"[as=Y], "$\vee$" -> {"X2"[as=X], "Z"}}}
\end{gr}

\begin{exer}{Гаврилов, №1.11}
  &\Phi = \{\lnot,\&,\vee,\oplus,\to,\downarrow\}\footnote{$\downarrow$ --- стрелка Пирса}  \\
  &\;\;1) A = \lnot x \oplus y \to x \\
  &\;\;a. A = ((\lnot x) \oplus (y \to x)) \\
  &\;\;b. A = (((\lnot x) \oplus )y \to x) \\
  &\;\;c. A = ((\lnot (x \oplus y)) \to x) \\
  &\;\;\vdots \\
\end{exer}

\begin{exer}{Гаврилов, №1.18}
  5)& \tilde \alpha_f = (1 1 0 1) \\
    & \tilde \alpha_g = (0 1 1 1) \\
    & h(x_1,x_2) = f(g(x_1,x_2),x_2) \to g(x_2,f(x_2,x_1)) \\
    & f, g\text{ в Таблице \ref{myt:Гаврилов, №1.18}} \\
    & h(0,0) = 1 \\
    & h(0,1) = 1 \\
    & h(1,0) = 1 \\
    & h(1,1) = 1 \\
    & \tilde \alpha_h = (1 1 1 1)
\end{exer}
\begin{myt}{l l| l l}{Гаврилов, №1.18}
  x & y & f & g \h
  0 & 0 & 1 & 0 \\
  0 & 1 & 1 & 1 \h
  1 & 0 & 0 & 1 \\
  1 & 1 & 1 & 1
\end{myt}

\section{Двойственные функции}
$f \in P_2(n)$
\begin{defi}{Двойственные функции}
  Функция $f^*(x_1,\ldots,x_n) \in P_2(n)$ наз двойственной к $f(x_1,\ldots,x_n) \in P_2(n)$, если:
  $f^*(x_1,\ldots,x_n) = \overline{f(\bar x_1,\bar x_2,\ldots,\bar x_n)}$
\end{defi}

\begin{exer}{Гаврилов, №1.25}
  &1) f = x \oplus y \\
  &\;\;f^* = \overline{\bar x \oplus \bar y} \\
  &\;\;f^* = \overline{(x \oplus 1) \oplus (y \oplus 1)} = \overline{x \oplus y} = x \iff y \\
  &\mathbox{\oplus^* = \iff} \\
  &2) f = x \mid y = \overline{x \cdot y} \\
  &\;\;f^* = \overline{\overline{\bar x \cdot \bar y}} = \bar \cdot \bar y = \overline{x \vee y} = x \downarrow y \\
\end{exer}

\section{Фиктивные и существенные переменные}
\begin{defi}{Существенные переменные}
  Переменная $x_i$ называется существенной, если существуют наборы $\tilde \alpha_n$ и $\tilde \beta_n$ такие, что:
  $\tilde \alpha_n = (\alpha_1, \alpha_2, \ldots, \alpha_{i-1},0,\alpha_{i+1},\ldots,\alpha_n)$,
  $\tilde \beta_n = (\alpha_1, \alpha_2, \ldots, \alpha_{i-1},1,\alpha_{i+1},\ldots,\alpha_n)$
  Выполняется: $f(\tilde \alpha_n) \neq f(\tilde \beta_n)$
\end{defi}

\begin{defi}{Фиктивные переменные}
  Переменная $x_i$ называется фиктивной, если для всех наборов $tilde \alpha_n$ и $\tilde \beta_n$ таких, что:
  $\tilde \alpha_n = (\alpha_1, \alpha_2, \ldots, \alpha_{i-1},0,\alpha_{i+1},\ldots,\alpha_n)$,
  $\tilde \beta_n = (\alpha_1, \alpha_2, \ldots, \alpha_{i-1},1,\alpha_{i+1},\ldots,\alpha_n)$
  Выполняется: $f(\tilde \alpha_n) = f(\tilde \beta_n)$
\end{defi}

\begin{exat}{Пример фиктивных переменных}
  См. \ref{myt:Пример фиктивных переменных} \par
  Фиктивные $x_1,x_4$.
\end{exat}

\begin{table}
  \begin{subtable}{.33\linewidth}
    \centering
    \begin{NiceTabular}{ccccc}
        \toprule
        $x_1$ & $x_2$ & $x_3$ & $x_4$ & $f$ \\ \midrule[.1pt]
        0 & 0 & 0 & 0 & 1\\
        0 & 0 & 0 & 1 & 1\\
        0 & 0 & 1 & 0 & 0\\
        0 & 0 & 1 & 1 & 0\\ \midrule[.1pt]
        0 & 1 & 0 & 0 & 0\\
        0 & 1 & 0 & 1 & 0\\
        0 & 1 & 1 & 0 & 1\\
        0 & 1 & 1 & 1 & 1\\ \midrule[.1pt]
        1 & 0 & 0 & 0 & 1\\
        1 & 0 & 0 & 1 & 1\\
        1 & 0 & 1 & 0 & 0\\
        1 & 0 & 1 & 1 & 0\\ \midrule[.1pt]
        1 & 1 & 0 & 0 & 0\\
        1 & 1 & 0 & 1 & 0\\
        1 & 1 & 1 & 0 & 1\\
        1 & 1 & 1 & 1 & 1
        \\ \bottomrule
    \end{NiceTabular}
  \end{subtable}
  \begin{subtable}{.33\linewidth}
    \centering
    \begin{NiceTabular}{cccc}
        \toprule
        $x_2$ & $x_3$ & $x_4$ & $f$ \\ \midrule[.1pt]
        0 & 0 & 0 & 1\\
        0 & 0 & 1 & 1\\
        0 & 1 & 0 & 0\\
        0 & 1 & 1 & 0\\ \midrule[.1pt]
        1 & 0 & 0 & 0\\
        1 & 0 & 1 & 0\\
        1 & 1 & 0 & 1\\
        1 & 1 & 1 & 1
        \\ \bottomrule
    \end{NiceTabular}
  \end{subtable}
  \begin{subtable}{.33\linewidth}
    \centering
    \begin{NiceTabular}{ccc}
        \toprule
        $x_2$ & $x_3$ & $f$ \\ \midrule[.1pt]
        0 & 0 & 1\\
        0 & 1 & 0\\ \midrule[.1pt]
        1 & 0 & 0\\
        1 & 1 & 1
        \\ \bottomrule
    \end{NiceTabular}
  \end{subtable}
    \vspace*{1cm}
  \begin{subtable}{.33\linewidth}
    \vspace*{1cm}
    \caption{До вычёркивания}
  \end{subtable}
  \begin{subtable}{.33\linewidth}
    \vspace*{1cm}
    \caption{После вычёркивания $x_1$}
  \end{subtable}
  \begin{subtable}{.33\linewidth}
    \vspace*{1cm}
    \caption{После вычёркивания $x_1,x_4$}
  \end{subtable}
  \caption{Пример фиктивных переменных}
  \label{myt:Пример фиктивных переменных}
\end{table}